\chapter{Scan parallelo (Prefix Sum)}\label{chap:opencl_scan}

In questo capitolo viene esaminato lo \emph{scan} parallelo (noto anche come \emph{prefix sum}), un pattern algoritmico fondamentale caratterizzato dal mantenimento di tutti i risultati parziali intermedi di una riduzione cumulativa. Si analizzeranno le sue applicazioni, le problematiche legate alla non-commutatività dell'output e le strategie per implementarlo su larga scala.

% =====================================================
\section{Definizione e campi di applicazione}\label{sec:scan_def}
% =====================================================

Dato un vettore di elementi in input, l'operazione di scan genera un vettore di output in cui ciascun elemento rappresenta la riduzione cumulativa dei precedenti. Si identificano due varianti principali:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Scan inclusivo} L'elemento in posizione $i$ include nel calcolo anche l'elemento corrente dell'input. (Esempio: $[1, 2, 3, 4] \rightarrow [1, 3, 6, 10]$).
    \item \textbf{Scan esclusivo} L'elemento in posizione $i$ esclude l'elemento corrente, arrestandosi a quello immediatamente precedente. Il primo componente dell'output è tipicamente impostato sull'elemento neutro dell'operatore. (Esempio: $[1, 2, 3, 4] \rightarrow [0, 1, 3, 6]$).
\end{itemize}

Mentre l'algoritmo seriale è banale e richiede un singolo ciclo lineare, la parallelizzazione è complessa a causa della dipendenza sequenziale dei dati. Lo scan costituisce il blocco logico di base per:
\begin{description}
    \item[Algoritmi di ordinamento] Come il Radix Sort o il Quicksort parallelo, per ripartire gli elementi rispetto a un pivot calcolandone preventivamente gli indici di destinazione tramite vettori booleani.
    \item[Stream Compaction] Tecnica per filtrare e compattare un array eliminando elementi non validi o scartati. Effettuando lo scan su un vettore di controllo binario, il valore ottenuto indica direttamente la posizione contigua di scrittura nell'array di output compattato. L'ultimo elemento dello scan inclusivo indica la dimensione finale del dataset filtrato.
\end{description}

% =====================================================
\section{Scan a livello di work-item e gestione delle code}\label{sec:scan_wi_code}
% =====================================================

L'implementazione su GPU prevede che ogni singolo work-item effettui innanzitutto uno scan parziale sequenziale all'interno dei propri registri privati operando su un tipo vettoriale come \texttt{int4}.

\begin{code}[caption={Scansione locale di una quartina}, label={code:scan_quartina}]
/* Supponendo val = (1, 2, 3, 4) */
val.s1 += val.s0; // 1, 3, 3, 4
val.s2 += val.s1; // 1, 3, 6, 4
val.s3 += val.s2; // 1, 3, 6, 10
\end{code}

Tuttavia, ad ogni work-item (ad eccezione del primo) manca un'informazione essenziale: la somma complessiva di tutti i dati elaborati dai thread precedenti. Questo valore mancante costituisce la \textbf{coda} (\emph{tail}) dello scan parziale.

Per consentire la cooperazione intra-workgroup, ogni work-item memorizza la propria coda (\texttt{val.s3}) all'interno di un array condiviso in local memory. Successivamente, i thread eseguono uno scan inclusivo su questo array di code. Al termine, ciascun work-item corregge i propri elementi locali sommandovi la coda calcolata dal thread immediatamente precedente (\texttt{lmem[li-1]}), prima di scrivere il risultato definitivo in global memory.

% =====================================================
\section{Scan completo con un singolo work-group}\label{sec:scan_singolo_wg}
% =====================================================

Qualora l'intero dataset possa essere elaborato da un unico work-group, è possibile implementare una sliding window efficiente. A differenza della riduzione, lo scan produce un output che risente strettamente dell'ordine sequenziale (non-commutatività spaziale del risultato). Di conseguenza, la sliding window non può procedere a balzi interleaved, ma deve obbligatoriamente scorrere lungo sezioni strettamente contigue di memoria.

Essendovi un unico work-group attivo, il fattore correttivo globale può essere accumulato stabilmente all'interno di una variabile di registro privata tra un'iterazione e l'altra del ciclo.

Un aspect critico risiede nella formulazione della condizione di permanenza nel ciclo \texttt{while}. Controllare il global ID del singolo thread causerebbe deadlock immediati: i thread associati a indici oltre i limiti dell'array uscirebbero prematuramente, impedendo il raggiungimento delle barriere di sincronizzazione (\texttt{barrier}) necessarie allo scan delle code in local memory per i thread superstiti. La condizione corretta verifica che l'inizio del blocco del work-group sia valido:

\begin{code}[caption={Struttura del ciclo while per scan a singolo work-group}, label={code:scan_while_correct}]
// gid - lid esprime l'indice globale del primo work-item del gruppo
while ((gi - li) < nquarts) {
    /* 1. Caricamento dati in local memory */
    /* 2. Scan parziale del blocco */
    /* 3. Applicazione del fattore di correzione del ciclo precedente */
    /* 4. Aggiornamento della correzione con l'ultima coda inclusiva */
    /* 5. Scrittura contigua dei dati */
    
    gi += get_global_size(0);
}
\end{code}

% =====================================================
\section{Scan su larga scala (Multi-Work-Group)}\label{sec:scan_multi}
% =====================================================

Quando la dimensione dei dati richiede l'impiego di molteplici work-group per sfruttare appieno l'hardware della GPU, il coordinamento deve essere strutturato in tre fasi distinte orchestrate dall'host:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Scan dei blocchi} Il dataset viene suddiviso in sezioni contigue assegnate a ciascun gruppo, calcolando il carico di lavoro come \texttt{quads\_per\_wg = (nquads + nwg - 1) / nwg}. Ogni gruppo esegue uno scan locale indipendente e scrive l'ultima coda del proprio blocco in un array temporaneo globale (\texttt{d\_tails}).
    \item \textbf{Scan delle code} Un kernel di supporto (eseguito tipicamente da un unico work-group dedicato) esegue uno scan esclusivo sull'array \texttt{d\_tails}, calcolando l'esatto offset correttivo globale spettante a ciascun blocco.
    \item \textbf{Kernel delle correzioni} I work-group originari vengono rilanciati sul dataset per sommare ad ogni elemento l'offset calcolato nella fase precedente (\texttt{d\_tails[get\_group\_id(0) - 1]}). Il primo gruppo non subisce alcuna correzione.
\end{enumerate}

Questo approccio a tre passi comporta lo svantaggio di dover rileggere integralmente il dataset durante la fase finale di correzione, ma rappresenta l'unico meccanismo scalabile per elaborare array massivi su hardware GPGPU eterogeneo.

\subsection{Scan dei blocchi}
Dati \texttt{nquads} dati e \texttt{nwg} work group, ogni work group si occupa di \texttt{quads\_per\_wg = (nquads + nwg - 1)/nwg} dati.

Inoltre, ciascun work group parte dall'indice \texttt{gi = quads\_per\_wg*get\_group\_id(0) + li} e termina all'indice \texttt{block\_end = min(quads\_per\_wg*((int)get\_group\_id(0)+1), nquads)}, in cui il minimo con \texttt{nquads} è necessario affinché l'ultimo work group non vada oltre la fine del dataset.

Infine, l'ultimo work item scrive il risultato nell'array delle code solo se c'è più di un work group.

\begin{code}[caption={Scansione dei blocchi}, label={code:scan_blocchi}]
kernel void scan_v4_sliding_k(
    global       int4 * restrict out,
    global       int  * restrict code,
    global const int4 * restrict in,
    local        int  * restrict lmem,
    int nquads) {
    const int li = get_local_id(0);
    const int lws = get_local_size(0);
    const int nwg = get_num_groups(0);

    // Dati per ciascun wg
    int quads_per_wg = (nquads + nwg - 1)/nwg;
    quads_per_wg = lws*((quads_per_wg + lws - 1)/lws);
    int gi = quads_per_wg*get_group_id(0) + li;
    // Fine del blocco di dati da elaborare
    const int block_end = min(quads_per_wg*((int)get_group_id(0)+1), nquads);

    // Scan locale
    int correzione = 0;
    int4 val = (int4)(0);
    while (gi - li < block_end) {
	if (gi < block_end) {
		val = in[gi];
		val.s13 += val.s02;
		val.s23 += val.s11;
	} else {
		val = (int4)(0);
	}

        // Scan in local memory
	local_memory_scan(lmem, val.s3);

	if (li > 0) {
		val += lmem[li-1];
	}
	val += correzione;
	correzione += lmem[lws - 1];

	out[gi] = val;
	gi += lws;
	barrier(CLK_LOCAL_MEM_FENCE);

    // Scrittura in global memory
    if (nwg > 1 && (li == lws - 1)) {
        code[get_group_id(0)] = val.s3;

}
\end{code}

\subsection{Scan delle code}
Ad ogni iterazione si selezionano i work item attivi usando una bitmask:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Prima iterazione} I work item attivi sono quelli di indice dispari, ovvero con il bit 0 a 1, e essi leggono gli elementi di indice immediatamente precedente.
    \item \textbf{Seconda iterazione} I work item attivi sono quelli con il bit 1 a 1 e essi leggono gli elementi di indice con il bit 1 a 0 e il bit 0 a 1.
    \item \textbf{Terza iterazione} I work item attivi sono quelli con il bit 3 a 1 e essi leggono gli elementi di indice con il bit 3 a 0 e i bit 0 e 1 a 1.
\end{enumerate}

Grazie all'uso della local memory si produce una sola coda (ovvero un unico scan parziale) per work group, la quale corrisponde all'ultimo elemento prodotto dall'ultimo work item.

\begin{code}[caption={Scansione delle code}, label={code:scan_code}]
void local_memory_scan(
	local        int  * restrict lmem,
	int val)
{
	const int li = get_local_id(0);
	const int lws = get_local_size(0);

	lmem[li] = val;

	barrier(CLK_LOCAL_MEM_FENCE);
	for (int bitmask = 1; bitmask < lws; bitmask *=2 ) {
		if (li & bitmask)
			lmem[li] += lmem[(li & ~bitmask) | (bitmask - 1)];
		barrier(CLK_LOCAL_MEM_FENCE);
	}
}
\end{code}


\subsection{Kernel delle correzioni}
Le correzioni devono essere fatte con le stesse distribuzioni di work group usate per lo scan, ovvero: se nello scan si usa una sliding window lo si fa anche per le correzioni, si fa l'opposto altrimenti.

La correzione è l'elemento che si trova nell'array delle code all'indice \texttt{get\_group\_id(0)-1}. 

Il primo work group non deve fare alcuna correzione, ma viene lanciato comunque per motivi di efficienza e maggiore facilità di gestione.
\begin{code}[caption={Kernel delle correzioni}, label={code:scan_correzioni}]
kernel void scan_v4_sliding_correction_k(
	global       int4 * restrict out,
	global const int  * restrict code, // scan delle code
	int nquads)
{
	const int li = get_local_id(0);
	const int lws = get_local_size(0);
	const int nwg = get_num_groups(0);

	int quads_per_wg = (nquads + nwg - 1)/nwg;
	quads_per_wg = lws*((quads_per_wg + lws - 1)/lws);
	int gi = quads_per_wg*get_group_id(0) + li;

	const int block_end = min(quads_per_wg*((int)get_group_id(0)+1), nquads);

	if (get_group_id(0) == 0) return;
	int correzione = code[get_group_id(0)-1];
	while (gi < block_end) {
		out[gi] += (int4)(correzione);
		gi += lws;
	}
}
\end{code}